\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 13 - 25 maja 2016}

\paragraph{Egzamin} 
Egzamin składa się z czterech zadań po 15 punktów, minimalnie 30 punktów:
\begin{enumerate}
\item Sformuować i udowodnić twierdzenie z wykładu.
\item Algorytm zastosować (krok po kroku) do pewnych danych.
\item Zaprojektować algorytm zadanego rodzaju lub zadanej złożoności. Oszacować złożoność, poprawność, współczynnik jakości. Ewentualnie zaprojektować modyfikację algorytmu dla pewnych szczególnych danych.
\item Zadanie niespodzianka.
\end{enumerate}

\paragraph{Kontynuacja}
Pokażemy, że algorytm jest wielomianowy względem $|I| = \Theta(\ln t + \sum_{i=1}^{n} \ln x ) + \frac{1}{\varepsilon}$. W każdej liście $l_i$ po wykonaniu TRIM kolejne elementy $z_0=0, z_1, \ldots, z_k$ spełniają warunek:
$z_{i+1} > z_i (1+\frac{\varepsilon}{2n})$ dla $i \geq 1$. Ile takich różnych liczb $z_1, \ldots, z_k$ znajduje się w przedziale $[1,t]$?

\begin{gather*}
z_{i+1} \geq z_i (1+\frac{\varepsilon}{2n})^i \quad \text{dla } 1 \leq i \leq k-1 \\
(1+\frac{\varepsilon}{2n})^{k-1} \leq z_1 (1+\frac{\varepsilon}{2n})^i \leq z_k \leq t \\
(1+\frac{\varepsilon}{2n})^{k-1} \leq t \\
\ln(1+\frac{\varepsilon}{2n})^{k-1} \leq \ln t \\
(k-1) \ln (1+\frac{\varepsilon}{2n}) \leq \ln t \\
k - 1 \leq \frac{\ln t}{ln(1+\frac{\varepsilon}{2n})} \\
k + 1 \leq \frac{\ln t}{ln(1+\frac{\varepsilon}{2n})} + 2 \leq
\frac{\ln t}{\frac{\frac{\varepsilon}{2n}}{1+\frac{\varepsilon}{2n}}} + 2
= \frac{(1+\frac{\varepsilon}{2n}) \ln t}{ \frac{\varepsilon}{2n} } + 2 
= \frac{\frac{2n + \varepsilon}{2n} \ln t}{\frac{\varepsilon}{2n}}
\leq \frac{3n\ln t}{\varepsilon} + 2
\end{gather*}

Ponieważ długość listy $l_i$ po wykonaniu linii 6 jest $\leq \frac{3n\ln t}{\varepsilon} + 2$ a po (i+1)) wykonaniach linii 4 może być co najwyżej 2 razy dłuższa, zaś $|I| \geq \Omega (\ln t + n)$ więc algorytm jest wielomianowy względem $|I|$ i $\frac{1}{\varepsilon}$

\paragraph{Skojarzenie}
Problem najliczniejszego skojarzenia w grafie dwudzielnym $G = (V, E)$. 

Skojarzeniem w $G$ nazywamy zbiór $M \subset E$ taki, że każdy wierzchołek G należy do co najwyżej jednej krawędzi w $M$. Wierzchołek skojarzony to wierzchołek należący do krawędzi z $M$ dla ustalonego $M$ (mówimy, że $M$ pokrywa ten wierzchołek). Jeżeli wierzchołek nie jest skojarzony to jest wolny. Krawędź skojarzona to krawędź należąca do $M$. Krawędź wolna to krawędź nie należąca do $M$. 

\begin{definition}
Ścieżka rozszerzająca względem $M$ to ścieżka złożona na przemian z krawędzi wolnych i skojarzonych i o wolnych końcach.
\end{definition}

\begin{definition}
Różnica symetryczna:
\begin{displaymath}
M \div E(P) = (M - E(P)) \cup (E(P) - M)
\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{theorem}[Berge'a] 
Skojarzenie $M$ jest najliczniejsze wtedy i tylko wtedy gdy nie istnieje ścieżka rozszerzająca względem $M$.
\end{theorem}
\begin{proof}[Dowód $\Rightarrow$]
Jeżeli $P$ jest ścieżką rozszerzającą względem $M$, to $M' = M \div E(P)$. jest skojarzeniem i $|M'| > |M|$. Sprzeczność.
\end{proof}
\begin{proof}[Dowód $\Leftarrow$]
Przypuśćmy, że istnieje skojarzenie $M'$ liczniejsze od $M$, $|M'| > |M|$. Niech $H$ będzie podgrafem $G$ utworzonym przez krawędzie z $M' \div M$. dokładniej: $H = (V(G), M' \div M)$. W tym grafie stopnie wierzchołków są $\leq 2$, więc każda składowa $H$ jest ścieżką lub cyklem. Ponieważ $M$ i $M'$ to skojarzenia, więc żadna składowa $H$ nie jest cyklem nieparzystym (ponieważ krawędzie muszą być na zmianę). Każda składowa $H$ jest ścieżką lub cyklem parzystym.

Skoro $|M'| > |M|$ to w $H$ musi być co najmniej jedna składowa która jest ścieżką, która zaczyna się i kończy krawędzią z $M'$. Ta ścieżka jest ścieżką powiększającą względem $M$.
\end{proof}

Algorytm znajdujący największe skojarzenie w grafie dwudzielnym. Mamy $G(V_1, V_2, E)$ - graf dwudzielny, $M$ - skojarzenie w $G$. Definiujemy graf skierowany $G_M$: $G_M = (V_1 \cup V_2, E_M)$, gdzie $E_M = \{ (uv): \: uv \in E-M, u \in V_1, v \in V_2 \} \cup \{ (vu): uv \in M, u \in V_1, v \in V_2 \}$

Algorytm znajdowania ścieżki roszerzającej
\begin{alltt}
APS(G, M):
1. V1' = zbiór wierzchołków wolnych z V1
2. V2' = zbiór wierzchołków wolnych z V2
3. Skonstruuj graf skierowany GM
4. Znajdź w skonstruowanym grafie GM ścieżkę P z V1' do V2'
5. if P = null
6.   return null
7. return P
\end{alltt}

\begin{lemma}
Algorytm APS zwraca ścieżkę $P$, gdy w $G$ istnieje ścieżka rozszerzająca względem $M$. Ponadto zwracana ścieżka jest ścieżką rozszerzającą względem $M$ po pominięciu skierowania ścieżki.
\end{lemma}
\begin{proof}[Dowód $\Rightarrow$]
Jeżeli algorytm zwraca ścieżkę skierowaną to ta ścieżka zaczyna się w wierzchołku z $V_1'$, kończy się w wierzchołku z $V_2'$. Z definicji grafu $G_M$ wynika, że pierwsza krawędź w $P$ nie należy do $M$, kolejna należy itd. Więc P jest ścieżką rozszerzającą względem $P$.
\end{proof}
\begin{proof}[Dowód $\Leftarrow$]
Niech istnieje ścieżka rozszerzająca względem $M$. Wtedy w grafie $G_M$ istnieje ścieżka skierowana z wierzchołka należącego do $V_1'$ do wierzchołka należącego do $V_2$. Właśnie taką ścieżkę znajduje algorytm.
\end{proof}

\begin{alltt}
MM(G):
1. M = empty()
2. repeat
3.   P = APS(G, M)
4.   if P != null
5.     M = M \(\div\) E(P)
6. until P = null
7. return M
\end{alltt}

Poprawność algorytmu wynika z twierdzenia Berye'a. 
Złożoność: wykonanie procedury APS (przeszukujemy wszerz by znaleźć ścieżkę) zajmuje $O(|E|)$ czasu, pętla repeat wykonuje się co najwyżej $\frac{1}{2}|V|$, bo w każdym wykonaniu pętli wartość $|M|$ rośnie o 1, a maksymalna liczność skojarzenia jest $\leq \frac{1}{2}|V|$. Algorytm ma złożoność $O(|V||E|)$.

\end{document}